# Домашнее задание к занятию 14.1 «Компоненты Kubernetes»

### Цель задания

Рассчитать требования к кластеру под проект

------

### Инструменты и дополнительные материалы, которые пригодятся для выполнения задания:

- [Considerations for large clusters](https://kubernetes.io/docs/setup/best-practices/cluster-large/),
- [Architecting Kubernetes clusters — choosing a worker node size](https://learnk8s.io/kubernetes-node-size).

------

### Задание. Необходимо определить требуемые ресурсы
Известно, что проекту нужны база данных, система кеширования, а само приложение состоит из бекенда и фронтенда. Опишите, какие ресурсы нужны, если известно:

1. Необходимо упаковать приложение в чарт для деплоя в разные окружения. 
2. База данных должна быть отказоустойчивой. Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии. 
3. Кеш должен быть отказоустойчивый. Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии. 
4. Фронтенд обрабатывает внешние запросы быстро, отдавая статику. Потребляет не более 50 МБ ОЗУ на каждый экземпляр, 0.2 ядра. 5 копий. 
5. Бекенд потребляет 600 МБ ОЗУ и по 1 ядру на копию. 10 копий.

----

### Правила приёма работы

1. Домашняя работа оформляется в своем Git-репозитории в файле README.md. Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.
2. Сначала сделайте расчёт всех необходимых ресурсов.
3. Затем прикиньте количество рабочих нод, которые справятся с такой нагрузкой.
4. Добавьте к полученным цифрам запас, который учитывает выход из строя как минимум одной ноды. 
5. Добавьте служебные ресурсы к нодам. Помните, что для разных типов нод требовния к ресурсам разные. 
6. В результате должно быть указано количество нод и их параметры.


------


## Решение

* Приведем ресурсы для каждого рабочего компонента: 

|              | CPU       | RAM      | Replicas  |
|--------------| --------- | -------- | --------- |
| База данных  |   1 core  |     4 ГБ | 3         |
| Кеш          |   1 core  |     4 ГБ | 3         |
| Фронтенд     | 0.2 core  |  0.05 ГБ | 5         |
| Бекенд       |   1 core  |   0.6 ГБ | 10        |

* Рассчитаем количество нод для компонентов. 
### Вариант 1
* Рассмотрим вариант, при котором каждая реплика запущена на отдельной ноде:

- База данных (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.07 core (если нода на 2 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 1.5 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 4 ноды по 1.07 CPU, 5.5 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 4 ноды по 2 CPU, 6 ГБ RAM.

- Кеш (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.07 core (если нода на 2 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 1.5 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 4 ноды по 1.07 CPU, 5.5 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 4 ноды по 2 CPU, 6 ГБ RAM.

- Фронтенд (5 реплик на 5 нодах)
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.06 core (если нода на 1 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 0.355 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 6 нод по 0.26 CPU, 0.405 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 6 нод по 1 CPU, 1 ГБ RAM.

- Бекенд (10 реплик на 10 нодах)
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.07 core (если нода на 2 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 0.355 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 11 нод по 1.07 CPU, 0.955 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 11 нод по 2 CPU, 1 ГБ RAM.

- Ресурсы Control plane (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU - 1 core;
  - Запас реcурсов RAM - 4 ГБ;
  - Без дополнительного резервирования;
  - Потребность: 3 ноды по 1 CPU, 4 ГБ RAM.

* Итого потребность по варианту 1: 28 нод, 24.89 CPU, 62,935 ГБ RAM.
* Итого придется запрашивать у провайдера по варианту 1: 28 нод, из которых:

| Nodes | CPU     | RAM      |
|-------| ------- | -------- |
| 8     | 2 core  | 6 ГБ     |
| 6     | 1 core  | 1 ГБ     |
| 11    | 2 core  | 1 ГБ     |
| 3     | 1 core  | 4 ГБ     |

### Вариант 2
* Рассмотрим вариант, при котором реплики базы данных и кеша расположены на общих нодах:

- База данных (3 реплики) и Кеш (3 реплики) на 3 нодах
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.075 core (если нода на 3 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 1.9 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 4 ноды по 2.075 CPU, 9.9 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 4 ноды по 3 CPU, 10 ГБ RAM.

- Фронтенд (5 реплик) и Бекенд (10 реплик) на 10 нодах 
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.07 core (если нода на 2 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 0,36 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 11 нод по 1.27 CPU, 1.01 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 11 нод по 2 CPU, 2 ГБ RAM.

- Ресурсы Control plane (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU - 1 core;
  - Запас реcурсов RAM - 4 ГБ;
  - Без дополнительного резервирования;
  - Потребность: 3 ноды по 1 CPU, 4 ГБ RAM.

* Итого потребность по варианту 2: 18 нод, 25.27 CPU, 62,71 ГБ RAM.
* Итого придется запрашивать у провайдера по варианту 2: 18 нод, из которых:

| Nodes | CPU     | RAM      |
|-------| ------- | -------- |
| 4     | 3 core  | 10 ГБ    |
| 11    | 2 core  | 2 ГБ     |
| 3     | 1 core  | 4 ГБ     |

### Вариант 3
* Рассмотрим вариант, при котором worker-реплики расположены на общих нодах. При этом берем в расчет, что на одной ноде может находиться по одной реплике Базы данных, Кеша, Фронтенда, Бекенда:

- Worker-реплики на 10 нодах
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.075 core (если нода на 4 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 2.0 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 11 нод по 3.275 CPU, 10.65 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 11 нод по 4 CPU, 11 ГБ RAM.

- Ресурсы Control plane (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU - 1 core;
  - Запас реcурсов RAM - 4 ГБ;
  - Без дополнительного резервирования;
  - Потребность: 3 ноды по 1 CPU, 4 ГБ RAM.

* Итого потребность по варианту 3: 14 нод, 39.025 CPU, 129,15 ГБ RAM.
* Итого придется запрашивать у провайдера по варианту 3: 14 нод, из которых:

| Nodes | CPU     | RAM      |
|-------| ------- | -------- |
| 11    | 4 core  | 11 ГБ    |
| 3     | 1 core  | 4 ГБ     |

### Вариант 4
* Рассмотрим вариант, при котором worker-реплики расположены на общих нодах. При этом берем в расчет, что на одной ноде может находиться по одной реплике Базы данных и Кеша, а также до 2-х реплик Фронтенда и до 4-х реплик Бекенда:

- Worker-реплики на 3 нодах
  - Запас реcурсов CPU на Kubelet и ОС - 0.0875 core (если нода на 7 CPU);
  - Запас реcурсов RAM на Kubelet, ОС и порог вытеснения - 2.15 ГБ;
  - Резервирование нод: + 1 нода;
  - Потребность: 4 ноды по 6.4875 CPU, 12.8 ГБ RAM;
  - Реально придется запрашивать у провайдера: 11 нод по 7 CPU, 13 ГБ RAM.

- Ресурсы Control plane (3 реплики на 3 нодах)
  - Запас реcурсов CPU - 1 core;
  - Запас реcурсов RAM - 4 ГБ;
  - Без дополнительного резервирования;
  - Потребность: 3 ноды по 1 CPU, 4 ГБ RAM.

* Итого потребность по варианту 4: 7 нод, 28.95 CPU, 55,2 ГБ RAM.
* Итого придется запрашивать у провайдера по варианту 4: 7 нод, из которых:

| Nodes | CPU     | RAM      |
|-------| ------- | -------- |
| 4     | 7 core  | 13 ГБ    |
| 3     | 1 core  | 4 ГБ     |

